\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		

		
		Arhitektura programske potpore dijeli se na tri podsustava:
		\begin{itemize}
			\item Web poslužitelj
			\item Web aplikacija
			\item Baza podataka
			
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Arhitektura sustava.jpg}
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:sekv1}
		\end{figure}
	
	\noindent\textbf{\underline{Web preglednik}} (Internetski preglednik) program je koji omogućuje korisnicima web stranica i multimedijalnih sadržaja vezanih uz njih.Svaki internetski preglednik je prevoditelj što znači da je stranica pisana u kodu koji se potom interpretira kao nešto svakome razumljivo. Putem web preglednika korisnik šalje zahtjev web poslužitelju.	
	\\* \textbf{\underline{Web poslužitelj}} je računalni program koji pruža funkcionalnost za druge programe ili uređaje, tj svojim klijentima. Poslužitelj je osnova rada web aplikacije budući da on pokreće web aplikaciju te joj šalje zahtjeve klijenata.Njegova primarna funkcija je pohranjivanje, obrada i isporuka web stranica klijentima, a komunikacija između klijenta i poslužitelja odvija se pomoću protokola HTTP (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}).
	\\* \textbf{\underline{Web aplikacija}} je računalni program koji klijent pokreće u web pregledniku za obradu željenih zahtjeva. Ovisno o tipu zahtjeva, aplikacija pristupa \underline{bazi podataka} zatim preko poslužitelja vraća korisniku odgovor vidljiv u web pregledniku kao HTML dokument.
	\\* Za izradu web aplikacije "Humanitarno kartografiranje" odabrali smo JavaScript programski jezik uz biblioteku React te Javu u razvojnom okruženju Spring Boot.
	\\* Arhitektura sustava temelji se na MVC (Model-View-Controller) konceptu. MVC je obrazac koji se obično koristi za razvoj korisničkih sučelja zato jer dijeli programsku logiku na tri međusobno povezana elementa što pojednostavnjuje razvoj web aplikacija. Sastoji se od:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Model} - Središnja komponenta sustava.To je dinamička struktura podataka aplikacije neovisna o korisničkom sučelju. Izravno upravlja podacima, logikom i pravilima aplikacije i prima podatke od Controllera.
		\item \textbf{View} - Svako predstavljanje informacija poput grafova, dijagrama ili tablica. Moguće je višestruko prikazivanje istih podataka, poput trake grafikona za upravljanje i tabličnog prikaza.
		\item \textbf{Controller} - Prihvaća unos i pretvara ga u naredbe za Model ili View. Upravlja korisničkim zahtjevima te izvodi daljnju interakciju.
		
	\end{itemize}
	

	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
		
		Za izradu aplikacije odabrali smo relacijsku bazu podataka realiziranu pomoću MySQL sustava za upravljanjem bazom podataka. Osnovni element relacijske baza podataka je relacija, imenovana tablica opisana skupom atributa. Takav model baze podataka odabran je jer omogućuje jednostavnu i brzu pohranu, izmjenu i dohvat podataka.
		
			\vspace{3mm}
		
			\noindent Baza podataka ove aplikacije sadrži sljedeće relacije:
			
			\begin{itemize}
				\item Korisnik
				\item NestalaOsoba
				\item Komentar
				\item Regija
				\item Blok
				\item Gradevina
				\item ProvjeraBlok
				\item StatistikaNestaleOsobe
				\item StatistikaBlokovi
				\item StatistikaGradevine
			\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
				
				\noindent Entitet \textbf{Korisnik} sadrži sve potrebne podatke o korisniku aplikacije. Atributi entiteta su: IDKorisnik, korisnickoIme, lozinka, fotografija, ime, prezime, brojMobitela, email, uloga i registriran. Uloga korisnika može biti administrator, kartograf, voditelj i spasioc. Entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom ProvjeraBlok, uz restrikciju da je korisnik kartograf, preko atributa IDKorisnik.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDKorisnik} & INT & jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR & jedinstveno ime računa pojedinog korisnika 	\\ \hline 
					lozinka & VARCHAR & hash lozinke \\ \hline
					ime & VARCHAR & vlastito ime korisnika \\ \hline
					prezime & VARCHAR & vlastito prezime korisnika \\ \hline 
					fotografija & VARCHAR & poveznica na sliku korisničkog računa \\ \hline
					brojMobitela & VARCHAR & broj mobitela korisnika \\ \hline
					email & VARCHAR & e-mail adresa korisnika \\ \hline
					uloga & VARCHAR & uloga korisnika u aplikaciji \\ \hline
					registriran & BOOLEAN & stanje registracije računa \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
				
				\noindent Entitet \textbf{NestalaOsoba} sadrži sve potrebne podatke o nestaloj osobi. Atributi entiteta su: IDNestalaOsoba, ime, prezime, opis, fotografija i status. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Komentar preko atributa IDNestalaOsoba.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{NestalaOsoba}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{NestalaOsoba}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDNestalaOsoba} & INT & jedinstveni identifikator nestale osobe	\\ \hline
					ime	& VARCHAR & ime nestale osobe  	\\ \hline 
					prezime & VARCHAR & prezime nestale osobe \\ \hline
					opis & TEXT & opis nestale osobe \\ \hline
					fotografija & VARCHAR & poveznica na sliku nestale osobe \\ \hline
					pronadena & BOOLEAN & status nestale osobe, nestala ili pronađena \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
				
				\noindent Entitet \textbf{Komentar} sadrži sve potrebne podatke o komentarima. Atributi entiteta su: IDKomentar, IDNestalaOsoba i tekst. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom NestalaOsoba preko atributa IDNestalaOsoba.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDKomentar} & INT & jedinstveni identifikator komentara 	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} \textit{IDNestalaOsoba}	& INT & jedinstveni identifikator nestale osobe vezane za komentar  	\\ \hline 
					tekst & TEXT & tekst komentara \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
				
				\noindent Entitet \textbf{Regija} sadrži sve potrebne podatke podatke o jednoj regiji. Atributi entiteta su: IDRegija, nazivRegija i podrucjeRegija. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Blok preko atributa IDRegija.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Regija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Regija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDRegija} & INT & jedinstveni identifikator regije 	\\ \hline
					nazivRegija & VARCHAR & naziv regije \\ \hline 
					podrucjeRegija & POLYGON & područje regije opisano poligonom \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
				
				\noindent Entitet \textbf{Blok} sadrži sve potrebne podatke podatke o jednom bloku. Atributi entiteta su: IDBlok, IDRegija, nazivBlok, statusBlok i podrucjeBlok. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Regija preko atributa IDRegija te u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Gradevina preko atributa IDBlok.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blok}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blok}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDBlok} & INT & jedinstveni identifikator bloka 	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} \textit{IDRegija} & INT & jedinstveni identifikator regije u kojoj se blok nalazi \\ \hline
					nazivBlok & VARCHAR & naziv bloka \\ \hline 
					statusBlok & VARCHAR & status bloka \\ \hline
					podrucjeBlok & POLYGON & područje bloka opisano poligonom \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
				
				\noindent Entitet \textbf{Gradevina} sadrži sve potrebne podatke podatke o jednoj građevini. Atributi entiteta su: IDGradevina, IDBlok, nazivGradevina, statusGradevina i podrucjeGradevina. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Blok preko atributa IDBlok.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Gradevina}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Gradevina}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDGradevina} & INT & jedinstveni identifikator građevine 	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} \textit{IDBlok} & INT & jedinstveni identifikator bloka u kojem se građevina nalazi \\ \hline
					nazivGradevina & VARCHAR & naziv građevine \\ \hline 
					statusGradevina & VARCHAR & status građevine \\ \hline
					podrucjeGradevina & POLYGON & područje građevine opisano poligonom \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
			
				\noindent Entitet \textbf{ProvjeraBlok} sadrži sve potrebne podatke podatke o povezanosti između kartografa i bloka, odnosno o provjeri koju kartograf vrši nad blokom. Atributi entiteta su: IDBlok, IDKorisnik i statusProvjera. Entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa IDKorisnik, uz restrikciju da je taj korisnik kartograf, te u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Blok preko atributa IDBlok.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ProvjeraBlok}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ProvjeraBlok}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
				
					\hline 
					\endlastfoot
				
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{\textit{IDBlok}} & INT & jedinstveni identifikator bloka 	\\ \hline
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{\textit{IDKorisnik}} & INT & jedinstveni identifikator kartografa \\ \hline
					statusProvjera & INT & status provjere kojim se osigurava da samo jedan kartograf provjerava blok \\ \hline 
				
				\end{longtabu}
			
				\vspace{3mm}
			
				\noindent Entitet \textbf{StatistikaNestaleOsobe} sadrži sve potrebne statističke podatke o nestalim osobama. Atributi entiteta su: IDStatistika, vrijemePromjene, brojNestalih i brojPronadenih.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaNestaleOsobe}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaNestaleOsobe}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
				
					\hline 
					\endlastfoot
				
					\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDStatistika} & INT & jedinstveni identifikator statistike o nestalim osobama 	\\ \hline
					vrijemePromjene & TIMESTAMP & datum i vrijeme zadnje promjene podataka o nestalim osobama \\ \hline 
					brojNestalih & INT & broj nestalih osoba u vrijeme promjene \\ \hline
					brojPronadenih & INT & broj pronađenih osoba u vrijeme promjene \\ \hline
				
			\end{longtabu}
			
			\vspace{3mm}

			\noindent Entitet \textbf{StatistikaBlokovi} sadrži sve potrebne statističke podatke o blokovima. Atributi entiteta su: IDStatistika, vrijemePromjene i brojZavrsenihBlokova.

			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
	
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaBlokovi}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
	
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaBlokovi}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
	
				\hline 
				\endlastfoot
	
				\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDStatistika} & INT & jedinstveni identifikator statistike o blokovima 	\\ \hline
				vrijemePromjene & TIMESTAMP & datum i vrijeme zadnje promjene podataka o blokovima \\ \hline 
				brojZavrsenih & INT & broj završenih blokova u vrijeme promjene \\ \hline
	
			\end{longtabu}
		
			\vspace{3mm}
			
			\noindent Entitet \textbf{StatistikaGradevine} sadrži sve potrebne statističke podatke o građevinama. Atributi entiteta su: IDStatistika, vrijemePromjene, brojPretrazenih i brojNepretrazenih.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaGradevine}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead

				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StatistikaGradevine}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead

				\hline 
				\endlastfoot

				\cellcolor{LightGreen} \textbf{IDStatistika} & INT & jedinstveni identifikator statistike o građevinama 	\\ \hline
				vrijemePromjene & TIMESTAMP & datum i vrijeme zadnje promjene podataka o građevinama \\ \hline 
				brojPretrazenih & INT & broj pretraženih građevina u vrijeme promjene \\ \hline
				brojNepretrazenih & INT & broj nepretraženih građevina u vrijeme promjene \\ \hline
				
			\end{longtabu}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				 \begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.7]{slike/Dijagram baze podataka.PNG}
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka }
					\label{fig:Dijagram baze podataka}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		Razredi koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture nalaze se na slikama 4.3, 4.4, 4.5.
		Da bi se povećala preglednost dijagrama oni su podjeljeni u 3 logičke cjeline, temeljene na slojevitoj arhitekturi backenda.
		\vspace{10pt}
		
		Razredi na slici 4.3 naslijeđuju razred RestController. Oni služe za komunikaciju s frontendom, odnosno oni primaju zahtjeve od frontenda, proslijeđuju njihovu obradu servisima te vraćaju rezultat natrag na frontend.
		Razredi na slici 4.4 bave se obradom podataka te njihovim prijenosom iz baze podataka te u bazu podataka.
		Razredi na slici 4.5 modeliraju korisnike, nestale osobe, područja na karti i veze među njima.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/Dijagram kontrolera.png}
				\caption{Dijagram razreda - Kontroleri}
				\label{fig:Dijagram kontrolera}
			\end{figure}
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/DijagramServisa.png}
				\caption{Dijagram Razreda - Servisi}
				\label{fig:Dijagram servisa}
			\end{figure}
		
				
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/Dijagram modela.png}
				\caption{Dijagram Razreda - Modeli}
				\label{fig:Dijagram modela}
			\end{figure}
		
		
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Dijagram stanja je tip UML dijagrama koji prikazuje stanja u kojima se jedan objekt nalazi i prijelaze između tih stanja. Slika 4.6 prikazuje dijagram stanja za korisnika prijavljenog s ulogom voditelja. Nakon prijave, najprije se pristupa naslovnoj strani. Voditelj može odabrati prikaz osobnih podataka, koje može mijenjati. Također, može odabrati prikaz statistike akcije spašavanja. Odabirom Nestale osobe prikazuje se lista prijavljenih nestalih osoba, kao i opcija za prijavu nestale osobe. Svaku od prijava nestalih osoba može zaključati, obrisati ili otvoriti kako bi se detaljnije prikazali podatci o osobi, uključujući komentare. Voditelj  može dodati novi komentar ili obrisati postojeće.
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/DijagramStanja.png}
			\caption{Dijagram stanja}
			\label{fig:Dijagram stanja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti je tip UML dijagrama koji se koristi za opist toka upravljanja ili toka podataka. Primjenjuju se kada se želi jednostavnije prikazati ponašanje sustava, kada ponašanje ne ovisi o puno vanjskih faktora i postoji definiran redoslijed koraka, koji svaki počinje nakon završetka prethodnog. Dijagram aktivnosti  na slici 4.7 prikazuje proces zaključavanja prijave nestale osobe. Korisnik se najprije prijavi u sustav, s ulogom voditelja ili spasioca. Zatim odabere opciju za prikaz nestalih osoba, nakon čega aplikacija prikazuje listu prijavljenih osoba. Korisnik odabire opciju zaključavanja prijave željene osobe, nakon čega se promjena statusa bilježi u bazi podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/DijagramAktivnosti.png}
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:Dijagram aktivnosti}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti je tip UML dijagrama koji predstavlja specifikaciju arhitekture programske potpore. To je strukturni, statički dijagram koji opisuje organizaciju i međuovisnost implemenentacijskih komponenata programske potpore. U ovoj aplikaciji, sustavu se pristupa preko dva različita sučelja. Preko jednoga se dohvaćaju CSS i JS datoteke iz frontend dijela aplikacije. To  je sučelje spojeno na React Router komponentu, preko koje se određuje koja će se JavaScript datoteka poslužiti. Drugo sučelje je za dohvat JSON podataka iz backend dijela aplikacije. To se čini preko Rest API. Podatke primaju RestControllers, koji ih prosljeđuju na obradu servisima, prema MVC arhitekturi. Backend dio također komunicira s bazom podataka preko SQL upita. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/DijagramKomponenti.png}
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:Dijagram komponenti}
			\end{figure}
			
			\eject